% !TEX encoding = UTF-8
% !TEX TS-program = pdflatex
% !TEX root = ../tesi.tex
% !TEX spellcheck = it-IT

%**************************************************************
% Ringraziamenti
%**************************************************************
\cleardoublepage
\phantomsection
\pdfbookmark{Ringraziamenti}{ringraziamenti}

\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax

\chapter*{Ringraziamenti}

\noindent \textit{Innanzitutto vorrei esprimere la mia gratitudine alla Prof. Ombretta Gaggi, relatore della mia tesi, per l'aiuto ed il sostegno fornitomi durante la stesura di questo lavoro.}\\

\noindent \textit{Desidero ringraziare con affetto mia sorella Beatrice ed i miei genitori, Germano e Paola, per tutto ciò che hanno fatto e continuano a fare per me. Senza di loro non avrei potuto intraprendere e portare a termine questo percorso. Più il tempo passa e più mi accorgo di quanto io sia fortunato ad avervi.}\\

\noindent \textit{Un ringraziamento speciale va ai miei amici Tommaso, Alberto, Riccardo, Leonardo e Nicola per la loro pazienza. In molte occasioni ho dovuto abbandonarli a causa degli impegni relativi allo studio o al lavoro, ma loro non mi hanno mai lasciato solo nel momento del bisogno. Siete la mia seconda famiglia.}\\

\noindent \textit{Infine voglio ringraziare Simone per avermi permesso di entrare in Digital Accademia e Luca, il mio tutor aziendale, per la disponibilità e la chiarezza con le quali ha sempre risposto ai miei dubbi. Estendo questo ringraziamento ai componenti del team di Digital Accademia e di Wethod per avermi accolto come uno di loro, dandomi la possibilità di vivere un'esperienza che difficilmente dimenticherò.}\\
\bigskip

\noindent\textit{\myLocation, \myTime}
\hfill \textit{\myName}

\endgroup

